你有沒有非法集結過？

你有沒有非法集結過？

今年七一遊行，警方依然願意發出不反對通知書，凡事動不動提醒人要感恩，不知就此是否要感激皇恩大赦。不過民陣申請出發地點是在銅鑼灣東角道，警方要求改為在維園草坪聚集，本來在維園先聚集再出發，也沒什麼關係，天口熱，出出入入，增加一點點遊行代價，大致上不會影響真有心人動力，入場門檻略略增加而已。

幽默的是警務處長特地回應今年改變的理由：根據經驗和證據，東角道人多車多，又是周日，根本不適合如此大型聚集。

同意到不能，可惜這發現是不是太遲了，前任竟然不知該處不宜聚集？抑或不只東角道，銅鑼灣一帶近幾年越來越多人多車，非必要經過，根本不宜行人走動，更何況遊行前大集合？

講到不適合人群聚集，人多車多，如果要對日常生活毫無影響，香港市區幾乎無一寸地方方便聚集，即使維園草坪，也會有礙大多數人休閒的機會。以此類推，不如在二十三條未立法前，做個樣子，在新界東荒郊野嶺集合再遊一遊，人數大減之餘，政府與保皇派也可以把遊行人士當行山，是健康運動，跟馬拉松無異。

警務處長最厲害一點，是警告遊行人士不能中途加入，否則不只會擾亂遊行過程，更有可能被控參與非法集會。政府原來那麼緊張遊行過程完整有秩序，真係唔講唔知。

對西環來說，越亂越好，從老共慣技猜測，越亂越有理由收緊遊行自由。這次不容中途加入，只要出動老臨插隊，連略略搗亂一下都不用，其他真遊行人士有樣學樣跟大隊，遊行會搞亂社會秩序的印象更鮮明，遊行活動就更失民心。

最可圈可點者，警務處長要求市民慎重考慮要不要中途加入。那馳名的非法集結罪，真是可大可小，可有可無，硬要插隊以及誤入隊伍的行人，真要執法，在人山人海中鑑別中途加入還是由維園出發，比起從人渣中撈出湯渣還要困難。當然，殺一儆百，選擇性執法，亦是當今慣技，不成問題。

政府維穩不遺餘力，今年首次提醒二十年來其實有無數人犯過法，其實你和我都非法集結過，既然皇恩大赦過，市民悟以往之不諫，知來者之可追，不如返屋企深耕細作好過，這招高。

林夕
電郵 :linxiapple@gmail.com

上一則
上一則
偉大的祖國，渺小的人民 (黎智英)

下一則
下一則
愛因斯坦的中國人朋友 (馮睎乾)